YENİDEN VE YENİDEN
OKUNACAK ÖYKÜLER

Bir zamanlar, edebiyatımızda öykü denince iki yazar önce gelirdi akla: Sabahattin Ali ve Sait Faik. Yeni öykü yazarları kendilerini bu iki büyük yazara göre konumlandırırdı. Birine ya da öbürüne daha yakın. Onların etki alanından çıkıp kendi özgün kimliğini bulmaya başlayınca, öykücülüğümüzün önündeki yollar da çeşitlilik kazandı.

Tarık Dursun K.* öykü anlayışını daha baştan kurmuştu. Sait Faik çizgisine yakınlığını belirtmekten kaçınmadan. Onun hep hayatın ayrıntılarını kovalayan, o ayrıntıları seçerken önemli ya da önemsiz olduklarına bakmayan yazarlık tutumu, gerçekten de Sait Faik’e yakındır. Orhan Kemal ve Sabahattin Ali de yanı başındadır.

Önemli toplumsal sorunları anlatmak yerine, her öyküde tek tek küçük sorunları yakalayıp, öykülerin bütününden bir dünyaya gitmek de kitaplarını daha iyi anlatır.

Tarık Dursun K.’nın öykü dili de bu anlayışına uygundur. Sözcüğün tam anlamıyla yalındır. O hep anlaşılır öyküler yazdı. Yalınlık ve anlaşılırlıkla birlikte gerçekçiliği de öne çıkaran anlayışların zaman za man edebiyat dilinden uzaklaştığı düşünülebilir. Tarık Dursun K. bu iki düzeyi birbirinin içine geçirirken, öykünün niteliğini, herkesin hemen göremeyeceği ayrıntılarda aradı. Yazdıklarının niteliğini, önceden keşfedilmemiş ayrıntıları üst üste koyarak yükseltmiştir. Bu arada onun düşünmediğimiz, dolayısıyla ilgiyle okuduğumuz, bizi bazen şaşırtan, bazen aklımızı kurcalayan öyküler yazdığını da özellikle belirtebiliriz.

Her zaman döneminin egemen anlayışının dışında durmaya çalıştı. Sıklıkla yazılan konular yerine yazılmayanı aradı ki, bunu da onun yazarlık tutumunun ayırt edici yanları arasında görebiliriz.

Yazdıklarının en değerli yanlarından biri de, gençleri çokça konu etmiş olmasıdır. Geçmişe dönüp baktığımızda, bizim edebiyatımızda gençlerin az yazıldığı görülür. Toplumsal sorunların her zaman baskın oluşu yüzünden. Oysa Tarık Dursun K. gençlik yıllarını, genç insanlar arasındaki duygusal ilişkileri, sorunları konu etmeye daha ilk yıllarında başladı. Sonra sokaklara çıktı, öykülerinde işçilerin, emekçilerin sorunlarını anlattı.

Tarık Dursun K.’nın günlük konuşma dilinden yararlanmanın güzel örneklerini verdiğini de hemen belirtelim. Orhan Kemal gibi, günlük konuşmanın gereksiz fazlalıklarını atıp, alması gerekeni alan titizliği, kılı kırk yaran bir tutumla yazdığını gösterir. Denebilir ki, bir edebiyat metninde konuşmaların nasıl olması gerektiğini görmek için ilk okunacak yazarlardandır Tarık Dursun K.. Konuşma cümlelerinin çokluğu, öykülerine hızlı, canlı bir ritim kazandırdı.

Tarık Dursun K., genç ya da yetişkin, bütün okurların öncelikle okuması gereken yazarlardan olduğu gibi, kırk yıl önce yazdıkları bugün de aynı duyguyla okunabilen gelecek yazarlarındandır da.

Elde Var Hikâye ’de bir gençlik öyküleri toplamı oluşturmaya çalıştık. Onun öyküleri, anlatım biçimi ve diliyle ilgili söylediklerimin tamamını bu seçkideki öykülerde bulabilirsiniz. O özellikleri akılda tutarak okumak, yaptığınız okumanın niteliğini de yükseltir.

Bu öyküleri okurken düşünün: Tarık Dursun K. öykülerini nelerden çıkarıyor, yaşayıp giderken hiç üstünde durmadığımız ayrıntıları gözümüzün önüne nasıl getiriyor, sıradan ayrıntılara nasıl unutulmaz anlamlar yüklüyor. Bazen bir çocuk çalışanın hayatından küçük bir kesit, bazen bir aşk ya da sevginin küçücük ama çarpıcı ânı, bazen anne, baba, öğretmen sevgisinin unutulmaz bir izi...

Semih Gümüş

* Okurlar Tarık Dursun K.’nın adındaki K.’nın açılımını hep merak etmiştir. K., Tarık Dursun’un soyadı Kakınç’ın kısaltılmışı. Yazarlığının ilk yıllarında, kardeşi Faruk Kakınç’la birlikte katıldığı bir yarışmada soyadları karıştığı için, Tarık Dursun soyadını K. olarak değiştirdi ve sonraki yıllarda hep K.’yı kullandı.

Tarık Dursun K.

1931 yılında İzmir’de doğan Tarık Dursun K. (Kakınç) ortaokulu dışarıdan bitirdi. Bir süre, gazete dağıtıcılığından seyyar satıcılığa, otobüs biletçiliğine kadar çeşitli işlerde çalıştı. 1962’de Aramıza Kan Girdi adlı polisiye filmiyle yönetmenliğe başladı; çeşitli filmler için reji asistanlığı, senaryo yazarlığı yaptı. 1969’da Kurul Kitabevi’ni açtı; 1973’te Milliyet Yayınları’nı yönetti; 1973-1974 arasında Günümüzde Kitaplar isimli aylık bir dergi çıkardı; 1975’te kuruluşunda yer aldığı Koza Yayınları’nı yönetti. İlk şiiri 1949’da Kaynak dergisinde yayımlandı. Öyküleri de 1951’den başlayarak Yeditepe, Kaynak, Seçilmiş Hikâyeler, Mavi, Yenilik, Dost, Yelken, Ataç, Yeni Ufuklar, Varlık, Türk Dili, Adam Öykü, Gösteri ve Milliyet Sanat dergilerinde yer aldı. Senaryo, çocuk kitabı, öykü, roman, şiir, deneme ve çeviri gibi farklı türlerdeki ürünleriyle 1950 kuşağının en verimli kalemlerinden sayılan Tarık Dursun K.’nın İnsan Kurdu ve Kurşun Ata Ata Biter adlı romanları 1971 ve 1985’te sinemaya aktarıldı. Güzel Avrat Otu ile 1961 Türk Dil Kurumu Öykü Ödülü’nü; Yabanın Adamları ile 1967 Sait Faik Hikâye Armağanı’nı; Kurşun Ata Ata Biter ile 1984 Orhan Kemal Roman Armağanı’nı; Ona Sevdiğini Söyle ile 1985 Sait Faik Hikâye Armağanı’nı; Ömrüm Ömrüm ile 1987 Türkiye İş Bankası Büyük Edebiyat Ödülü’nü; Ağaçlar Gibi Ayakta ile 1990 Yunus Nadi Roman Armağanı’nı, Hepsi Hikâye ile de 2006 Sedat Simavi Edebiyat Ödülü’nü kazandı. Sinemaya katkılarından dolayı 2014’te Altın Portakal Yaşam Boyu Onur Ödülü’ne değer görüldü. Çocuklara yazdığı kitaplar arasında Hoşça Kal Küçük (1978), Otobüsüm Kalkıyor (1990) ve Benim Dedem Bir Tane (1998) adlı romanlar da bulunan yazar, heyecanla beklediği Elde Var Hikâye’nin yayın hazırlıkları sürerken 11 Ağustos 2015’te aramızdan ayrıldı.

KIRLAR, KIRLAR, EY KIRLAR!

O adamın ne zaman, nasıl girdiğini kimse kesinlikle bilemeyecek. Belki öbür yolcularla birlikte o da kuyruktaydı; belki kuyruk bitmiş, herkes otobüse binmişti de son anda yerden biter gibi bitivermişti kapıda, öyle içeri girmişti.

Yolcu kalabalığı orta karardı. Ara duraklarda binenler olur, inenlerle yer değişilir. Böylece otobüs indire bindire, dura kalka yolunu sürdürürdü. Sabahleyin saat sekiz, sekiz buçuk suları olacaktı. Yolcular arasında, paydos zili çalmadan dara dar okula yetişmek umuduyla bir koşu durağa gelen ve binen birkaç okul öğrencisi de vardı.

Biletçi Hasan en arkalardan bir yerden, “Tamam!” diye bağırınca, Emin Aga kontak çevirdi, motoru çalıştırdı. Birinci vitese geçirilip el freni koyverilince tekerlek döndü, otobüs hareket etti.

Alanın göbeğini rahatça dönüp, deniz kıyısındaki anayola girdi otobüs. Karşıdan bir Leyland* geliyordu. Yarı yarıya boştu içi; iki otobüs selamlaştılar, geçip gittiler sonra da.

Sürücü yerinin tam kapıya bakan tarafında o adam durmuştu. Sırtı dış aynaya dönük olduğundan şoförün görüş açısını kapatıyordu. Onunla birlikte binen yolcuların birçoğu hem bilet alabilmek, hem de sonradan bineceklere yer açabilmek için arkaya doğru ilerlemişler, bir o adam olduğu yerden kımıldamamıştı.

Emin Aga bir baktı olmadı, iki baktı olmadı; dayanamayıp, “Şöyle biraz yana çekilir misiniz kardeş?” dedi. “Aynayı kapatıyorsunuz, arka kapıyı göremiyorum. Şöyle biraz daha...”

Sözünü bitiremedi. Adam paltosunun cebine sokulu elini çıkardı. Çıkarmasıyla birlikte, “Şaak!” diye de bir ses duyuldu. Uzattığı elinde parıldayan bir şey göründü. Bir sustalı bıçaktı bu. Düğmesine basmış, kesici sivri ucunu dışarıya uğratmıştı.

Emin Aga şaşkınlıkla baktı adama. Başı tıraşlıydı. Yüzündeki sakalları uzamış, derisini karartmıştı. Üzerinde eski, boyanmış bir kaput vardı; içinden yollu bir picama ceketinin yakaları görünüyordu.

Adam sustalı bıçağını tam Emin Aga’nın boynu hizasına getirdi. Bir eliyle de demir bir pençe gibi omuzundan kavrayıp sıktı, kendine çekti.

“Hey, n’oluyor yahu?” dedi Emin Aga, ama beriki tıslayan bir sesle onu susturdu.

“Konuşma!” diye emretti. “Yola devam et, hiçbir durakta da durma, yoksa boynunu bu bıçakla keserim!..”

Emin Aga’nın gaza basan ayağı titreyince, motor hafif hırıldadı.

“Ben ne dersem, onu yapacaksın!” dedi adam. “Şimdi uslu uslu sür bakalım şu otobüsü.”

Emin Aga fazla direnmedi, gazı düzenli verdi, yola devam etti. Hızı belirliydi. Birinci durağa yaklaştılar, çarçabuk geçtiler. Bekleyenler, duracak umuduyla öne çıkmışlar, heveslenmişlerdi. Otobüs durmayıp geçince kızgın kızgın arkasından baktılar. Biri hele, yumruğunu havaya kaldırıp hışımla salladı.

Sürücü yerinin hemen arkasında yaşlıca bir kadın oturuyordu. Durumu ilk o gördü. Ayaklanarak kalkmak istedi yerinden.

“Amanın, eli bıçaklı biri var otobüste, şoförü kesecek!” diye bağırdı.

Sesi içerdeki havayı yırtmıştı sanki. Ayaktakilerin ba zıları döndü, oturanlar yerlerinden doğruldu.

“Ne varmış, ne varmış?” diye sordu bir ses, gerilerden.

Yaşlı kadının bu soruya karşılık vermesine zaman kalmadı; o adam bıçaklı elini Emin Aga’nın boynu hizasından ayırmadan döndü.

“Otur oturduğun yere kadın,” dedi sertçe. “Canına mı susadın yoksa?”

Kadıncağızın korkudan beti benzi kül olmuştu. Kekeleyerek, “Şey... Şey...” dedi. “Ama... Sen... O... Elindeki...”

“Evet,” dedi adam. “Dediğimi yapmazsa, sürücünün boynunu kıtır kıtır keseceğim. Hele dilini tutup oturma yerinde, senin de hakkından gelirim. Anladın mı?”

“Anladım, evet,” gibilerinden başını salladı kadın; dizlerinin bağı çözük, yerine oturdu.

Öbür yolcular da çok şaşırmışlardı. Kimileri hâlâ neler olup bittiğini görüp anlamamıştı. İçerde bir uğultudur gidiyordu. Öğrenci çocuklardan biri, kalabalık arasından kendisine bir yol açmış, öne doğru sokulmuştu. Arkaya döndü.

“Ahmet!” diye seslendi. “Otobüste deli var!”

Küçük öğrenci haklı olmalıydı. Eli bıçaklı adam deliydi mutlaka. Üstü başı da onu gösteriyordu. Ama tımarhaneden nasıl kaçmıştı, Aga’nın boynuna tuttuğu o kocaman sustalı bıçağı nerden bulmuştu peki?

Emin Aga gözünü yoldan ayırmadan, ayağı gazda oto büsü sürüyordu. İkinci durağa yaklaştık. Emin Aga alışkanlıkla gaz kesip durmaya hazırlanınca, adam hemen anladı, bıçağı daha da yaklaştırarak konuştu:

“Sana hiçbir durakta durmayacaksın dedim. Yola devam, yola devam!..”

Arka arkaya zil sesi geldi.

“İnecekler varmış!” dedi Emin Aga.

“Kimse bu otobüse ne binecek, ne inecek. Sür sen!..”

Adama yakın, ayakta birkaç delikanlı azmanı duruyordu. Biri öne doğru çıkacak oldu. Beriki, hemen Emin Aga’yı kendine doğru çekti. Emin Aga’nın omuzu uzadı sanki, gövdesi sarktı.

“Bir yanlış hareket yaparsanız, sürücünün canını alırım!..”

Delikanlılar gözle görülürcesine gerilediler. Gözlüklü olanı, kısık bakışlarla baktı.

“Ne istiyorsun bizden, bunca yolcudan ne alıp veremediğin var?”

“Orası beni ilgilendirir...” dedi adam.

“Hepimiz iş güç sahibiyiz. Vaktinde yetişmek zorundayız...”

“Her gün her gün gitmiyor musunuz? Bir gün de gitmeyiverin! Ölür müsünüz?”

Kimse karşılık vermedi.

Bu arada durakları birbiri ardına geride bırakıyorduk.

Yağmur yoktu. Bir gün önce geceli gündüzlü yağmış, kenti tepeden tırnağa yıkamış, arındırmıştı. Bahar geliyordu yine. Hava bahar kokularıyla doluydu. Cemreler düşmüştü. Denizin eski hırçınlığı kalmamış, sabah durgunluğuna erişmişti. Körfez vapurlarından biri Kordon’daki eski iskeleye yanaşıyordu ağır ağır. Göçmen kuşlar çoktan gelmişti. Sürülerle denizin üstünden Karşıyaka’ya doğru uçuyorlardı. Ilık, gevşek bir bahar egemendi ortalığa.

Son durağa yaklaşırken Emin Aga başını çevirip adama baktı.

“Son durağa geliyoruz, n’olacak sonra?” dedi.

“Devam!” dedi adam. “Sen sürmene bak. Durma!..”

Emin Aga, dediğini yaptı onun. Son durakta da durmadı. Hareket memuru bu işe çok şaştı. Yaşamında böylesi hiç başına gelmemişti herhalde. Bir otobüs, içinde yolcularıyla birlikte son durağa gelecek ve durmayacak... Durmayıp başını alıp gidecek. Düşünde görse inanmazdı buna. (Nitekim, ertesi gün olayı arkadaşlarına ballandıra ballandıra anlatırken de, “Vallahi, ben bunca yıllık hareket memurluğumda böyle bir şeyi ne gördüm, ne duydum. Düşümde görsem, inanmazdım vallahi!” diyecekti.)

Yürüdü geçti otobüs. Son duraktan ötesi kent dışına uzanıyordu. Giderek evler seyreldi, tarlalar başladı. Ekinler boylanmıştı, aralarında sarı papatyalar göz alıyordu. Gökyüzünde iki parçalık bir bulutu yanına katan güneş te peye yönlenmişti. Ağaçlar çiçeğe durmuştu. En güzelleri erik ağaçlarıydı. Bembeyazdı hepsi de.

Tarlaların arasından geçtiler. Yol üstünde kentler arası çalışan kamyonlara, otobüslere, köylülerin tek atlı arabalarına rastladılar. Köylü arabasının yanı sıra tin tin giden bir köpek, alışkın olmadığından, kent otobüsünü görünce ürküp tekerleklerin altına girdi, büzülüp atın bacaklarına kadar sokuldu.

Pınarbaşı’na gelene dek, içerdekilerin hiç sesi soluğu çıkmadı. Eh, korkmamışlardı diyemem. Biletçi Hasan en gerilerde kalakalmıştı, ne olacak diye bekliyordu.

O deminki yaşlı kadın korka korka; “Bağışla ama evladım,” dedi, “bizi böyle nereye götürüyorsun?”

Adam güldü. Dişleri bembeyazdı, çok düzgündü.

“Şimdi görürsünüz...” dedi.

Pınarbaşı’nın hemen oradan, göz çelen bir mavi başlıyordu. Her yer yemyeşildi. Kır çiçeklerinin hepsi açmıştı. Papatyalar, yabanmenekşeleri, katırtırnakları, koyungözleri, yerden bir karış büyümüşlerdi. Az ilerde, köpürerek Bedir Çayı akıyordu. Çevresi incecik, uzun kavaklarla doluydu. Ötelerde Bedir köyü solgun kiremitli damlarıyla, beyaz minareli camisiyle görünümü süslüyordu.

“Sap!” dedi adam, Emin Aga’ya.

“Sapayım mı? Ne yana?”

“Sağa! Gir şuradan içeri...”

Emin Aga denileni yerine getirdi, direksiyon kırdı. Sağa girdiler, yoldan çıktılar, Pınarbaşı’na sapıp, ilerlediler. Tarlaların kıyısına vardıklarında adam yine döndürdü, Bedir Çayı’nın kıyısına geldiler.

“Dur burda! Çek şimdi arabayı kavakların altına! Tamam, dur şimdi!”

Emin Aga bir ayağını gazdan kaldırıp öbürüyle debriyajla frene basınca otobüs durdu.

“Aç ön kapıyı!..”

Emin Aga ön kapıyı da açtı.

Adam, Emin Aga’dan uzaklaştı biraz, kapının ağzında durdu. İçeri dolan bahar havasını ciğerlerine gürültüyle çekerek derin derin soludu.

“Oh!” dedi. “Ooooohhh!”

Herkes adama bakıyordu. Yüzünün rengi değişmişti. Kanlanmış, kararıklığı gitmişti. Akça pakça bir adamdı şimdi. Yolculara döndü.

“Bu kadar...” dedi. “Evet, bu kadar! Şaşırdınız, korktunuz da, değil mi? ‘Deli,’ dedi bir öğrenci çocuk benim için... Doğru! Deliyim ben. Tımarhaneden kaçtım. Gece kaçtım, doğru yürüye yürüye otobüs durağına geldim. Niye geldim? Kötü bir iş işlemek için mi? Hayır! Ben akıllıyken de kötü bir iş yapmaktan kaçınırdım. ‘Peki, ya bu şimdi yaptığın?’ diyeceksiniz. Akıllıyken, hep sizin yaptığınızı yapardım; sabah çıkardım evden, daireye koşardım. Daireden çıkardım, eve koşardım. Yazın da bu nu yapardım, kışın da, baharda da, güzün de... Ama içimden hep, ‘Ah!’ derdim. ‘Ah, bir gün evden çıktığımda daireye değil de canımın çektiği bir yere, sözgelişi mevsim baharsa, dağlara kırlara bayırlara atsam kendimi... Gökyüzünü seyretsem!.. Tertemiz havayı içime solusam... Bir güncük, bir güncük yapabilsem bunu...’ Fazla değildi istediğim, bir güncüktü, bir güncük!..

“Yapamadım. Hep içimde kaldı. Her gün daireye, her gün daireden eve, her gün evden daireye gittim geldim, geldim gittim. Yıllarca, aylarca, haftalarca, günlerce... Çıldırmaktan, aklımı kaçırmaktan korkardım. Başıma geldi sonunda. Ama tımarhaneye girince de bu isteğimden geri durmadım. ‘Bir gün,’ diyordum, ‘bir gün bunu gerçekleştireceğim.’ İşte o gün, bugünmüş!”

Döndü, açık ön kapıdan dışarıya çıktı. Ilgıt esen rüzgâr eski paltosunun eteklerini havalandırdı. Gitti, gitti, derenin yakınında durdu. Eğilip yerden bir tutam çiçek kopardı. İki kolunu havaya kaldırdı. Avazı çıktığı kadar bağırdı.

“Oh be, ohhhhhh!”

Yolcuların hepsi suskun, camlara üşüşmüş, ona bakıyorlardı.

*Leyland: Eski bir otomotiv firması. Otobüs ve kamyon üretirdi; Türkiye’de pek çok belediye, bu firmanın modellerini kullanmıştır.

İDA

Kapıyı zorladım, açılmadı. İçerde, taşlıkta bir sürü çocuk. Yalınayak, hepsinin yüzleri kirli, ikisi kız, ikisi oğlan. Kızların en büyüğü kapının camına burnunu yapıştırdı.

“O tarafa değil,” dedi. “İçeri, içeri...”

İçeri doğru da ittim, yine olmadı.

“Kimse yok mu?”

“Babam var,” dedi.

“Çağırsana, açsın kapıyı.”

Gitti. Gitmesiyle gelmesi bir oldu. Fotoğrafçı da yanındaydı. Kapıyı bir çekişte açtı.

“Buyrun,” dedi.

Daha girmeden, burnuma hızla bir lahana kokusu geldi çarptı.

“Resim mi çektireceksiniz?”

“Acele altı tane vesikalık gerek,” dedim.

“Olur,” dedi. “Siz biraz oturun hele...”

Taşlıktan geçip yan odalardan birine girdi. Çocuklarla yalnız kaldım. İlkin karşılıklı bakıştık. İnceden inceye süzüyorlardı. Bana kapıyı açmak isteyen o büyük kız, elinde bezden bir bebek tutuyordu. Bebeğin gözleri, kaşları, ağzı kopya kalemiyle yapılmıştı, saçları yoktu. Gözleri büyük, kirpiksizdi.

“Senin mi bu bebek?”

Sımsıkı göğsüne bastırdı.

“Benim,” dedi.

“Amma güzel bebek. Kim yaptı sana o bebeği?”

Gözlerinde bir ışık damlası yandı söndü hemen.

“Annem yaptı,” dedi.

Fotoğrafçının, girdiği odadan, “Camı hazırladın mı İda?” diye soran sesi geldi.

Daha içerlerden bir kadın, “Hazırladım,” dedi. “Çağırayım mı?”

“Çağır, geliyorum.”

Çocuklara bakmaktan vazgeçtim. Taşlığın öbür başından bir kadın çıktı. Başımı çevirdim, duvardaki agrandisman fotoğrafları seyre başladım.

“Siz mi çektireceksiniz?”

Döndüm. Yorgunluğu; anlatılmaz, korkunç yorgunluğu, apaçık yüzünde gördüm.

Omuzları çökmüş, bacakları kıllanmış. Çorapsız.

“Evet,” dedim.

Elleri et içindeydi. İşaret etti. Ardından yürüdüm. Çocukların ikisi peşime takıldı. Taşlığın sonu, fotoğrafhaneydi. Duvarda siyah bir bez gerili. Üstüne beyaz yağlıboyayla çiçekler, saksılar, küçük top ağaçlıklar, sonra altı basamağı olan mermerden bir merdiven işlenmişti.

Önündeki sandalyeye oturdum, fotoğrafçıyı bekledim. Geldi.

“Kusura bakmayın,” dedi. “Karanlık odadaydım. Acele yetişecekler var, onlarla...”

Göz göze geldik.

“Evet, evet,” dedim.

“Vesikalık istiyorsunuz, nere için olacak bunlar?”

“Nafia’ya* gireceğim de. Resim de istediler.”

“Zanaatkâr mısınız?”

“Şoförüm.”

“Şu liman inşaatı, doğrusu iyi oldu. Akın akın millet geliyor, hepsi ta nerelerden geliyor. Geçen gün Şark’tan da iki kişi gelmişti. Resim istemişler işçi karneleri için. Ben çektim resimlerini.”

“Ya öyle,” dedim.

Makinesini ayarladı, ileri geri sürdü. Siyah bezin altına girdi, dik durdum. Çocuklar köşeden ciddi ciddi bakıyorlardı.

“Başınızı sağa doğru biraz, şöyle...”

Çevirdim.

“Tamam,” dedi.

Bezin altından başını çıkardı.

“Hep elime bakın, dik durun az.”

Objektifin kapağını açtı, kapadı.

“Oldu mu?” dedim.

“Şimdi...” dedi.

Kalktım. Şehrin gürültüsü, asfalttan geçen kamyonların, arabaların gürültüsü, limanın boğucu uğultusu, büyüyerek geliyordu.

Fotoğrafçı, “Beş dakikaya kadar hazır,” dedi. “Oturun isterseniz.”

Tekrar, kalktığım sandalyeye oturdum. Bir yandan uğraşıyor, bir yandan konuşuyordu benimle.

“Zor meslek şoförlük,” dedi.

“Hepsi zor,” dedim.

“Öyle,” dedi, “kolay bir şey yok dünyada.”

Çocukların ikisi –iki kız– bebek yüzünden kavgaya tutuştular. Büyük kız, küçüğü hızla itti, düşürdü. Küçük kız ağlamaya başladı. Fotoğrafçı işini bıraktı.

“İda!” diye seslendi. “Baksana şu çocuklara.”

Kadın yeniden geldi. Düşeni kaldırdı, susturmaya çalıştı ama, sus dedikçe daha çok ağlıyordu kız. Büyüğü kenara çekilmişti. Uzak duruyordu. Kadın saçından tuttu onun.

“Yezit,” dedi. “Körolası yezit seni. N’aptın buna?”

Kızın altdudağı kıvrılıverdi.

“Bebeğimi alıyor benim,” dedi.

“Alsın, ne var? Azıcık da o oynasın, n’olur?”

“Vermeyeceğim ona bebeğimi.”

Kadının eli indi. Kızın yanağı kızardı hemen. Bebeği elinden düştü.

Fotoğrafçı, “İda,” dedi, “dövme çocuğu!”

Kadın bir şey söyleyecek, fotoğrafçıyı bozum edecekken bundan kaçındı gibime geldi. Bana baktı. Çocukların ikisini de sürüdü, içeri aldı. Arkasından sırtını eğen kamburu gördüm. Fotoğrafçı, resimleri hazırlayana kadar başka bir şey konuşmadı benimle. Bütün dikkatiyle çalışıyordu. Arabını ters koydu, yeniden çekti, banyo etti, yıkadı. Tek tek kesti. Dizinde makasın tersiyle kuruttu. Parasını verdim, aldım.

Resimlerimde yüzüm yaslı çıkmıştı. Alnım kırışıklarla doluydu. Fotoğrafçının karısının o anlatılmaz, kahırlı yorgunluğu, gözlerinden gözlerime vurmuş, yansımıştı.

*Nafia: Eskiden, “Bayındırlık İşleri” anlamında kullanılan Arapça sözcük.

TUTANAK

Dedim ki, “Muhtar Emmi,” dedim, “sana bu yaptırılan da, senin bu yaptığın da düpedüz kanunsuzluk ve dahi kanuna karşı gelmek, onu hiçe saymak!”

Güldü. “Sen öyle bil, Dul Şekibe’nin oğlu,” dedi. “Benim bu köylük yerde yaptığım hiçbir iş kanunsuz değildir ve dahi olamaz.”

“Amma köylü gün gelir, bunu nasıl ettindi, diye sorgu sual açmaz mı?” dedim.

“Önce kendi açık kıçını kapasın, sonra sorgu sualimi,” dedi.

Vardım kapısına; “Öğretmen,” dedim, “kardaşım, sen ki ne dense bilirsin; sen ki dağlar kadar, Velidağı ka dar kitaplar devirip okumuşsun. Sen de bari. Sen bir şey de...”

“Önceki öğretmeni bildin mi, Dul Şekibe’nin oğlu?” dedi. “Karşı çıktı da n’oldu o öğretmen? Kuyruğuna teneke bağlamadılar mı? Ankara’lardan tezkeresi gelmedi mi? Anadolu’nun en doğusuna, kurtlar kuşlar diyarına uçurulmadı mı?”

“Ama... Öğretmen...” dedim.

“Var git yoluna... Var git kendi işini işle,” dedi. “Senin gücün Ağa Harun’a yetmez, yetemez. Onun kolu seninkinden bin kere uzun, onun gözü seninkinden yüz bin kere keskin, onun sözü seninkinden bir milyon kere etkin! Anladın mı?” dedi. “Sen bir başına Ağa Harun’la baş edemezsin, perişan olursun...” dedi.

Eline eğildim; “Koca Murat Dayı,” dedim. “Köyümüzün atası Koca Murat Dayı, bu ne iştir ki... Bu Ağa Harun dedikleri kişi neyler, nasıl eyler böyle? Sen, bunların soyunu sopunu, yedi kuşağını bilirsin; bunun gibisi çıkmış mıdır? Çıkmışsa, bunu bunu işlemiş midir? Köylükte senin sözün geçer, dinlenir. Desen ki köylümüze: Ey kocamışlar, er kişiler, ey yiğitler, koçlar... siz siz olun, siz siz olun da...”

“Senin aklın evvel, ey Dul Şekibe’nin oğlu,” dedi. “Amma iyiye yorumlu değil bu aklın. Hiç değil. Er öten horozu n’aparlar, bildin mi? Gııırrk!!!”

Kös dinledim, kös duydum.

Kahvede oturmuşken adam salındı; “Seni Harun Ağa Beğ istiyor, Dul Şekibe’nin oğlu!” dediler.

“N’apacak beni Harun Ağa Beğiniz?” dedim.

“O kadar meraklıysan kalkarsın, gidersin; kendi ağzınla sorarsın.”

Gittim.

“Beni istetmişsin,” dedim.

“İstettim ya...” dedi.

“İşte geldim, de...” dedim.

“Askerlik dönüşü, Dul Şekibe’nin oğlu başka bir Dul Şekibe’nin oğlu oldu... dediler. Doğru mu?”

“Nesi doğru mu?”

“Dediler ki: Akıllanmış, dillenmiş, okuma yazma öğrenmiş; gözü göynü bir açılmış, bir açılmış...”

“İyi demişler; göynüm de açıldı, gözüm de...”

“Gelmişsin; muhtara, öğretmene, Koca Murat Ata’ya fitneler sokmuşsun.”

“Ne fitnesi sokmuşum?”

“Harun Ağa bunları bunları kanunsuz yapıyor, bütün ettikleri bir gün gelir, kanunca sorulur; hakkında sorgu sual açılır... demişsin.”

“Bunlar fitneyse... ben fitneledim, evet!”

“Demek, doğru? Demek, bizim işlerimiz hepten kanunsuz?”

“Tarladan bitmedik buğdayı borçlayıp köylü kısmısının elinden almak kanunlu mu? Dükkâncılık yapıp köylü kısmısını borçla gırtlaklamak kanunlu mu? Allah’ın bir akar deresini benim arazimden çıkıyor, dileye ne veririm, dileyene vermem demek kanunlu mu? Bir koca dereyi paraya bağlamak kanunlu mu?”

“Senin askerde dilin uzamış, Dul Şekibe’nin oğlu!..”

“Gözüm de açılmış ayrıcana!”

“Ama, dili uzun olanın dilini koparırlar, kolu uzun olanın kolunu... Bildin mi?”

“Orası koparanla koparılana bağlı artık!..” dedim.

Harun Ağa bunları dedi, ben de bunları bunları dedim, çıktım.

Geri durdular, renk vermediler.

Bir gece kahve dönüşü, birileri yolumu kesti, başıma birileri un çuvalı geçirdi; salla sırt değirmenliğe sürüdüler. Çağlar suyun sesinde sesimi boğup vurdular sopayı, vurdular: Yer misin, yemez misin?

Koca Murat Dayı yetişmeseydi, kurda kuşa yem olacaktım dağda bayırda. Kimdiler, bilemedim.

Koca Murat Dayı öğüt geçti. “Yazıktır,” dedi. “Bir gençliğin var ki... bulunmaz, bir daha ele geçmez. Sen bunun değerini bil! Ah yavrum, vah yavrum!..” dedi.

Devresine belime bir rover astım. Hadi çıkın bakalım er kişiyseniz karşıma yine... dedim.

Beni bıraktılar, Zehra Bacı’ma bulaştılar. İnekçiğini çobandan ayırıp uçuruma ittiler de, “Hayvan kısmı... süseyim derken... işte...” dediler.

Uyurduk, evi baskınladılar. Taşlar yağdı.

Kasabaya gittim, katına çıktım. “Kaymakam,” dedim. “Köylük yerimizde bir Ağa Harun var, cümlemi zi kıyam eder. Son defa kâğıtlar düzdü, kayıtlar düşürdü; köyün yarısı onundu, öbür yarısını da sahiplendi. Köydeki kocalar da ondan yana oldular, yemin bastılar; mahkemeye vardılar, evet dediler: Ora ora ve ora, Harun Ağa Beğ’in atalarınındır ve dahi atalarından kalmıştır. Bu yüzden ora ora ve ora; şimdiki halde de Harun Ağa Beğ’in olmak düşer...”

“N’apayım istersin?” dedi kaymakam.

“Gel gör köyümüzü, dinle köylümüzü; ayır!.. Bizim güvenecek dalımız, hükümetimizdir. Askerde bize böyle öğrettiler, işte ben de geldim hükümetime...” dedim.

Helal süt emmişti.

“Sen git, ben salı günü sizin köydeyim...” dedi. “Atlarım benim cibe, doğru sizin köydeyim.”

Sırtımı sıvazladı.

“Askerlikte iyi demişler, iyi öğretmişler sana, Dul Şekibe’nin oğlu,” dedi. “Sen bu yurdun vatandaşısın. Hükümet de senin hükümetin. Ona her bir daim güveneceksin, dalımsın diyeceksin... Kaygılanmadan geri dön köyüne... Ben gelirken yargıcı da alır gelirim. Bakalım, nasıl işlermiş bunları o Harun Ağa Beğ?”

Kaymakam bu. Koskoca. Hükümetin eli. Bunla da yetinmemiş, tapuyu karıştırmış, tapucuyu makamına çağırtmış; bana aslını astarını öğren de gel bu işin... demiş.

Döndüğüm gecede evimizi kundak sokup yangına verdiler. Şafağa yakındı, can can diye dar attık kendimi zi; kurşunlar sıktılar üstümüze. Kurşunlardan kurtulduk ya, yangından geri duramadık.

Zehra elime sarıldı. “Ağam...” dedi. “Biz bu ellerden gidelim ağam... Seni, beni yaşatmayacaklar, besbelli... Varalım gidelim...” dedi.

Ateşin islediği taş yığınına karşı oturdum, sırtıma sabah ayazı bıçak gibi işledi durdu hep.

“Hele bir gün daha bacım,” dedim. “Bir gün daha güzel bacım! Bak, bugün günlerden salı... Hele bugünün akşamı olsun bir...”

Evin kara çukuru başından, gün inene dek ayrılmadık. Kaymakam, o koca kaymakam gelmedi. Hiç gelmedi.

O zaman sabahı beklemedim.

“Yürü...” dedim bacıma. “El elde, baş başta, yürü, gidiyoruz!..”

Aldım bacımı, üç günlük yoldaki Sümbül Hala’mın dağ köyüne geldik. Sümbül Hala’ma, “Evin evimiz olsun mu; tarlan tarlamız, ineğin ineğimiz, tavuğun tavuğumuz, çiçeğin çiçeğimiz olsun mu, güzel Sümbül Halam, babamın yarısı halam?” dedim.

“İşte evim, işte eviniz; işte nem varsa sizin, kardaşımın çocukları, gözümün nurları...” dedi Sümbül Halam. “Hoş gelmişsiniz, sefalar getirmişsiniz!..”

Zehra’yı halama emanetleyip haftasına torbamı vurdum; dağdan aşırdım kendimi, döne dolana Velidağı’nı indim, denize vardım.

ÇOCUKLAR İÇİN BİR ÖĞRETMEN

Sen öğretmenimizdin; biz, sınıfın ve siyah önlüksüz, beyaz yakalıksız öğrencilerin.

“Yağmur nasıl olur çocuklar?”

Gazocağının altı yanıyordu. Üzerine içi su dolu bir tencere oturtulmuştu. Kapak açılınca buhar dışarıya uğramıştı.

“İşte yeryüzündeki sular da güneşin etkisiyle tıpkı bunun gibi buharlaşarak gökyüzüne yükselir ve...”

Gökyüzü. Ne kadar da mavi. Kimsenin aklına gelmiş midir durmadan gökyüzüne bakmak?

Bakıyorum. Bir bulut yürüyor. Geldiği yeri kimse bilmez. Şimdi o bulut yerine ben olabilir miyim acaba? Mümkün mü? (Ben bir bulut olmalıyım, yukarılardan dünyaya bakmalıyım. Nasıl olurdu ki? Dilediğim yerde durmalıydım, dilediğim yere gitmeliydim. Dilediğim yere ve dilediğim zamanda.)

Uçurtmayı bana sen gösterdin. Kuyruğu rengârenkti. Kendi de. Mavili kırmızılı. Sarılı yeşilli.

Kim uçuruyordu onu acaba?

Bir çocuk. Bir oğlan çocuğu.

Sarışın bir oğlan mı, yoksa esmer biri mi?

“Esmer.”

“Niçin?”

“Hiç, öyle işte. Esmer, kısa pantolonlu da. Elleri küçük. Uçurtmanın sicimini sımsıkı tutuyor. Heyecansız, arada bir teraziyi tartıyor. Uçurtma kafa atıyor. Rüzgârın esintisine ters düştü. Ama çocuk işini biliyor. Tam eğileceği bir sırada tersi yöne çekiyor uçurtmayı, terazi dengeleniyor. Kafa düzeliyor, kuyruk bellenip salınıyor.”

“Nasıl bilebiliyorsun bu kadar şeyi?”

“Çünkü görüyorum,” dedi.

Görüyormuş.

Ona inanıyorum.

Bulut durdu. Ben durdum. Belki de ikimiz birden sev dik uçurtmayı. Bence her bulut durup o uçurtma uçuran çocuğu seyretmeliydi.

Yukarıdan aşağıya. Çocuklara böyle bakmıyor muyuz? Yukarıdan yani. Çocuklar da büyüklere nasıl bakıyorlar?

Aşağıdan yukarıya.

Aşağıdan yukarıya bana baktım. Korkunçtum.

BİZ İNSANIZ

Vardolaya* batırdığı iğneyi sinirli sinirli çekti, geçirdi; iki kolu boyunca balmumuyla mumlanmış ipe asılıp gerdi.

Durdu; küçük bodur masanın üstünden gözleriyle çekici aradı. Tam karşısında, arkalıksız hasır bir iskemleye çökmüş sarışın kalfa, dikişi bitirmiş, ağızları kapıyor; sarışın kalfanın yanı başındaki –kocaman kara ormandan saçlarını iple tutturmuş– öbür kalfa da yaldızlı taban astarlarını çirişliyordu.

Her iki kalfasına da kaçamak kaçamak baktı. Ağzını az çarpıtıp yere tükürdü.

Odanın tavanına yakın bir yerden içeri gün ışığı giriyordu. Doğrulamasına geliyor, odayı bıçakla kesilmiş gibi ikiye bölüp bodur masanın altındaki dört köşe gaz tenekesinin kirli, kahverengi suyuna çarparak kırılıyordu.

Yan bölmedeki pencere büyüktü. Uzağından deniz, cetvelle çizilmişçesine doğrulanmıştı. Pencerenin bir pervazından öbür pervazına minicik, insanın serçeparmağından da ufak, beyaz bir körfez vapuru geçiyordu.

Sarışın kalfa elindeki sağ teki sol tekle değiştirdi, yenisini zorlanarak kalıbına oturttu.

Usta, boşalan çekici aldı; ağzına şişman çivilerden doldurdu, çakmaya başladı.

Gün, büyük pencereye geldi: Usta işi bıraktı. Elindeki falçatanın tersiyle alnındaki terleri topladı, ayakları dibine silkeledi. Öbür iki kalfa daha bir süre başları işlerine eğik, çalıştılar. Usta, gıkı çıkmadan onları gözledi; epeyi sonra, “Acıkmadınız mı siz?” dedi.

İki kalfa başlarını kaldırıp konuşmasız, ustalarına baktılar, yine konuşmasız, sıcacık gülümsediler.

O oldu, ustanın gözlerindeki oturgan kırmızılık azaldı; açıldı, duruldu.

“Hadi,” dedi, “gidin Emin’e de, doyurun karnınızı. Sorarsa, İbram Usta, çocuklar bu öğün de yesinler, bugün hafta başı, merak etmesin diyor dersiniz...”

İki kalfa yavaşça sandalyelerinden kalktılar, odadan çıktılar. Usta oturduğu yerden, onların alçak sesle konu şarak merdivenlerden indiklerini duydu. Sonra masanın sürgüsünü çekti, buruş buruş bir gazete parçasına sarılmış bir sokum ekmek çıkardı, masaya kodu. Eğildi ardından, döşemeye doğru çabuk çabuk seslendi:

“İsmâl! Hey, İsmâl...”

Aşağıdan, karık bir ses yankı gibi karşıladı:

“Buyur İbram Usta?”

“Bir demli yapıver de çocukla gönderiver yukarı.”

Kısa bir duraksınma oldu.

“Peki!” dedi karık ses. “Peki... Şimdi!..”

Çok sürmeden yalınayak başı kabak bir oğlancık, elinde bir askı, askının içinde kopkoyu çay dolu bir bardakla kapıdan girdi. Bardağı masaya kodu, ama gitmedi.

Usta, başını döndürdü, oğlana baktı, oğlan da ustaya. Çocuksu bir sıkıntıyı omuzlarına yüklenmişti.

“İbram Usta... Ustam dedi ki... İbram Usta çay paralarını ne zaman verecekmiş, diyor, bir sor dedi.”

Ağırlığını bir ayağından öbürüne aktardı.

Usta ağzını keskince çarpıtıp yine güldü, bir bulutluluk ardından gözledi oğlanı.

“Şimdi...” dedi, “birazdan iş teslim edeceğiz mağazaya... O zaman... Hakkı Bey verecek haftalığı, biz de İsmâl Usta’na vereceğiz. Tamam mı?”

Oğlanın yüzü aydınlandı.

“Tamam!” dedi.

Hiç durmadı, döndü gitti sonra.

Usta bir cıgara yaktı, dumanı bir çekiş çekti, tıkana caktı. Boğazını karıdı, yere tükürdü, ayağıyla ezdi.

Çayın son yudumunda kalfalar geldiler, yerlerine oturdular.

Saat üç olunca kalıptan çekilmiş son sekiz çifti dizelediler: Usta deri önlüğünün üstüne damalı ceketini giydi, bitenleri kargı sepete doldurdu; çıktı.

Arazöz demin caddenin bir başından girmiş, bir başından çıkmıştı; taşlar ıslak ıslak parlıyor, sıcaktan tütüyordu. İki yanda iki sıralıklı ağaçlar toza boğuktu.

Kavaflar içine saptı, acelesiz yürüyordu: “Altmış dört çift yapıldı. Yüz yirmiden ne eder? Bir liradan olsa, altmış çiftimiz altmış lira... Yirmi kuruşumuz var geride; altmış tane yirmi kuruşumuz...”

Hakkı Bey’in çocuk irisi çırağı mağazanın vitrin camını siliyordu. Tam karşıda büyük bir resimde bir kadın oturmuş ayakkabı giyiyordu; eteklerini korkusuzca sıyırmıştı, çoraplarının bittiği yerden koyu bir pembelikte bacakları ansızın ağarıveriyordu.

Tam içeri girecekken, kadına baktı; kadın da ona, bomboş gülümsemesini sürdürdü.

Camı silen çocuk, “Mer’aba İbram Usta...” dedi.

“Mer’aba İsmet!..”

Kadın gözlerini çevirdi ondan.

Usta, mağazadan içeri girdi, gözlerini loşlukta dolaştırdı: Hakkı Bey kasadaydı. İncecik, kupkuru, resim yüzlüydü. Ustaya kaşlarını birleştirerek baktı, tedirgin tedirgin soludu yerinde.

Usta kolundaki kargı sepeti indirdi, yere bıraktı.

“Hepsini getirdim,” dedi. “Dört glase** kapalı, öbürleri açık...”

Hakkı Bey sarkık dudağını çekti, emdi. Yeniden soludu. Usta o soluğu yüzünde duydu.

“Bakayım şu son yaptıklarına...”

Kasadan elini uzattı: Uzun, bir deri bir kemik parmaklarını açtı. Usta, bir çift açık piantayı*** çıkardı, gösterdi. Hakkı Bey, inceden inceye inceledi çifti; altdudağını bıraktı, sarkıttı.

“Eh...” dedi, “eh, bir dereceye kadar... Fakat makineninkilere benzemiyor hiç.”

Ustanın rengi çözüldü.

“Benzemez de,” dedi, “bu, bizim ellerimizden çıkma, makineden değil...”

“Öyle ama... Makine, çiftini doksan beşe indirdi, siz hâlâ yüz yirmidesiniz.”

Araya bir suskunluk düştü. Usta yutkundu, ellerini açtı, kapadı.

“O makine,” dedi. “Makine... O doksan beşe de yapar, seksene de... Hatta yarım kâğıda da. Makine o çünkü. Yemek yemez, su içmez...”

İçini çekti. Dokunsalardı bir...

“Sonra...” dedi, “sonra çoluk çocuk... Biz insanız da... Makine öyle değil ki... Yemek yemez, su istemez... Sonra çoluk çocuğu da yok hiç.”

Falçata çizgili ellerini kavuşturdu.

“Biz...” dedi, kaldı.

Kırmızı entarili bir genç kız, vitrindeki süslü pabuçları gözlüyordu; bir ara içeriye de baktı. İsmet, sile sile, camdan kıza doğru sokuldu, kız hemen azıcık uzaklaştı.

Hakkı Bey, “Bilmem,” dedi, “bak, açık açık söylüyorum ben, darılmaca, kızmaca yok. Biz de insanız tabii, biz de ticaret yapıyoruz. Kazanmak varken... Değil mi? Bu yüz yirmi beş, ağır geliyor. Onu dokuzu bu. Sen evvel eski adamımızsın. Sonra... İyi işçisin de... Seni kaybetmek istemem... Eğer makinenin fiyatına... Bak, iyi düşün taşın... İşine gelir de elverirse... yapabilirsen... Mesele yok. Yine devam...”

Ustanın kaşları bitiştiler, tam burnunun üstünde bir şey zonk zonk attı.

“Yani, doksan beşe mi?”

Usulla güldü.

“İyi ama, buna imkân yok ki... Hiç imkân yok. Sonra, günde kaç çift çıkarabiliriz biz? Sen makineye ne bakıyorsun! O çıkarır, biz...”

Hakkı Bey başını çevirdi; yandan, burnu kapkalın bir çizgi gibi göründü ustaya.

“Bilmem işte...” dedi. “İşine gelirse dedim...”

Göz göze geldiler.

Usta sinirden tir tir titreyen bir sesle, “İşime gelmez...” dedi, “yapamam, yüz yirmiye bile idare etmezken... doksan beşe hiç yapamam. Varsın makine yapsın, ben yapamam...”

“O halde hesabı keselim, olsun bitsin...” dedi Hakkı Bey.

“Keselim...”

Hakkı Bey kasasına döndü, açtı, bir tomar para çıkardı; alışkın alışkın saymaya başladı. Sessiz bir çabuklukta, makine gibi sayıyordu. Desteyi bitirdi, ustanın önüne sürdü. Usta paraları aldı, saymadan cebine soktu, boş kargı sepetini koltukladı, yürüdü.

Gönlü bulantılı, kabarık; fabrikanın önüne geldiğinde ağzının acı suyunu duvar dibine çömeşip tükürdü. Yıkılmayayım diye de duvara tutundu. Elinin altında, içerde gürül gürül çalışan makinenin o taştan geçen sarsıntısı vardı.

Ellerinin ikisini de dayayıp bastırdı, sarsıntı bu kez iki elini de hınçla geri itti.

*Vardola: Ayakkabı üst derisiyle taban köselesi arasındaki dikiş.

**Glase: Fr. İyi işlenmiş, yumuşak deri.

***Pianta: İt. Ayakkabı tabanının yanlardan geniş bırakılan kenarı.

ÖPÜŞSÜZ BİR GÜVERCİN AŞKI

O, mo, iğne battı, canımı yaktı, tombul kuş, arabaya koş!

Elim elim ibrişim, elde var bir kuşum, kuş gitti. Kuş gitti. Kuş, kuş...

“Ah, ah, sıkma hayvancağızı öyle, öldüreceksin, görmüyor musun?”

Annem elinde küçücük bir plastik süzgeçle balkondaki begonyalarını suluyor. Begonyaların yanında sıra sıra küpeçiçekleri. Kırmızı başlı, karınlarına doğru kararan çiçekler. Hanımelleri ikindiyi bekliyor. Gramofon çiçekleri de.

“Ver bakayım onu bana!”

Kuşu alıyor elinden. Güvercin o. Tepeli cinsinden. Baban aldı getirdi. Besle, büyüt, oyalan dedi. Elinden yem yiyecek, avucuna dolduracaksın, geh geh diyeceksin, badi badi gelecek, avucuna gaga vuracak.

“Bak, zavallının ayağını da bağlamışsın!”

“Ama uçuyor.”

“Uçmaz.”

“Ya kaçarsa sonra?”

“Kaçmaz.”

Ayağı bağlı olursa kaçmaz, eli bağlı olursa kaçmaz.

Uzak çocuk düşlerinde kaçıyordu. Kanatlarını germiş, gökyüzüne doğru almış başını gidiyordu. Koştun, dereler tepeler aştın, ırmağın tahta köprüsünden yalınayak geçtin, küçük koruluğa girdin, pınarı da geçtin. Tarlaların arasında hiç ummadığın bir an kaybettin kuşunu.

Kuşum, kuşum, kuşum!

Bir yerlerden sesi geliyordu, gurul guruldu.

Hayır, bir daha ayaklarını bağlamayacağım, boynunu sıkmayacağım; çok, pek çok yem vereceğim, su tasını her yemekte değiştireceğim. Babam sana çok güzel bir yuva yaptıracak. Reşat Ağabey’ime söylerim, mavi yağlıboyayla boyar yuvanı. Kuşum, nerdesin kuşum?

Gitti işte, gitti. Bir daha hiç gelmeyecek. Gelmeyecek. Biliyorum.

“Nedenmiş?” diye soruyor baban. “Giderse gitsin. Üzülme sen. İnsan, kuşu kaçıp gitti diye böyle yapar mı? Bir de hasta olmuş, başım da başım diye tutunuyor. Git sin! Ben sana bir başkasını alırım. O tepeliydi, bu defa paçalısını alırım, fena mı? Paçalılar daha evcildir. Seveceksin. Hem bir değil, iki paçalı alacağım ben oğluma. Yeter ki, ben iyileştim babacığım desin, ben hasta değilim desin babacığına.”

BAHRİYELİ ÇOCUK

Mevsim yaz mı, kış mı bilemiyorum. Çocuğun üzerindeki elbise koyu renk. Lacivert. Yakasından beyazlı, açık mavili iki kurdele bir karışlık kadar göğsüne doğru inmiş. Düğümü, güzel. İri. Annesi bağlamış mutlaka.

Yaşı, ya beş ya da altı falan. Asker gibi durmuş. Fotoğrafçı, çocukları seven bir fotoğrafçı. Tilkilik’te, büyük insanlara bunaltı veren küçücük bir dükkânı vardı, iki bölümdü; önü, müşteri karşılama yeri, arkası da penceresiz, karanlık fotoğrafhane.

“Hazır ol duracaksın, tamam mı? Bak, işte böyle, benim gibi. Parmaklarını iyicene yapıştır. Sımsıkı. Başını kaldır; daha, daha kaldır! Göğsünü şişir. Derin bir nefes al, gözlerin tam karşıya bakacak. Dimdik.”

Ayakkabı numarası yirmi beş. Babası Arasta’dan yeni aldı. Rugan. İstersen bir yıl boyacıda boyatma, yine bir şey olmuyor, hep pırıl pırıl.

“Büyüyünce bahriyeli mi olacaksın?”

Karşılık vermiyor. Konuşursa hazırolluğu bozulacak, rahata geçmiş olacak. Sonra göğsünü şişiren soluğu bir kaçıverirse, fotoğrafçı belki ona kızar.

Annesine bakıyor. (Ne güzel bir kadındı. Esmer. Kıvırcık, kısa saçlı; sivri, muntazam burunlu, kahverengi gözlü.) Acaba, büyüyünce bahriyeli mi olacağım? Ama ben denizden korkuyorum. Bir kere ninemlere, Bostanlı’ya vapurla gittik, ben hasta oldum. Sevmiyorum hiç. Tren daha güzel. Halkapınar’da duruyor, Salhane’de duruyor, Bayraklı’da duruyor, Alaybeyi’nde duruyor, Karşıyaka’da duruyor. Üzümlü kurabiye satan adam Karşıyaka’dan trene biniyor, annem bana üzümlü kurabiye alıyor ondan. Bostanlıköy’de tren durunca İsmail Dayım, annemle beni karşılıyor, kendimi hemen kollarına atıyorum.

“Hooop, aslan yeğenim!”

Çocuğun değişmeyen tek yanı, gözleri. Fotoğrafçıya (belki fotoğraf makinesinin arkasında durmuş annesine) sevecenlikle bakıyor. Bir bayram günüydü o gün. Aradan kırk yıla yakın bir süre geçmiş, yine de hatırlıyor. Bahriyeli elbisesinden. Günlerce gidildi, bakıldı Kestane Pazarı’na. Elbiseci Murat Bey, babasının arkadaşıymış. Aydan aya parası verilecek. Pantolonun boyu kısaltıldı, ceketin kolları da uzundu, ama annesi akrabadan Mesaadet Hanım’a rica etti, kollu dikiş makinesinde (Çok eski bir dikiş makinesiydi, Mesaadet Hanım’a annesinden kalmış. Ona da gelin olurken, sonradan genç yaşında bir vapur kazasında ölen subay kardeşi tarafından düğün hediyesi diye alınmış.) bir çırpıda kısaltıverdi.

“Öyle sert bakma ama...” diyor fotoğrafçı.

Evet, niçin sert bakıyordu?

Yumuşuyor. Çocuğu en iyi tanıyan annesi yine. Fotoğrafçının arkasında yer alıyor.

“Bana bak,” diyor. “Bana, anneciğine bak! Azıcık da gülümse. Azıcık daha. Oldu mu acaba fotoğrafçı amcası?”

Fotoğrafçı yanına geliyor, şapkasını biraz sola eğiyor, arkasından sarkan iki uçlu kurdelesini önüne getiriyor, açıp birbirinden ayırıyor. İki yumruğuyla düşmüş omuzlarını (Hani hazır oldaydı, hani göğsü şişik, başı yukarıda, gözler ilerdeydi?) kaldırıyor. Çeneyi sağa itiyor biraz.

“Şimdi olacak. Sakın kıpırdama, e mi!”

Kıpırdamayacak. Öyle duracak. Nasıl durdurdularsa, öyle. Askerler gibi. Bahriyeliler gibi.

“Çekiyorum ha!”

Ansızın gülüveriyor. Kıkır kıkır. Elinde değil, tabii.

Fotoğrafçı, başını soktuğu kara örtünün altından çıkıyor.

“Olmadı! Hani gülmeyecektin? Güldün, resim bozuldu.”

Gülmeyecek miydi? Somurtsun muydu? Ama annesi demişti ki...

“Eğer gülmek istiyorsan, birazcık gülümser gibi yaparsın, o zaman olur.”

Çok sonra öğrenecek bunu. Çok sonra, çocukluktan çıkıp kocaman adam olduktan sonra. Şimdi yalnız gülmesini biliyor. Olanca coşkunluğuyla, gözlerinin içini şenlikleştirip yanaklarını yayarak, dudaklarını ayırıp dişlerini göstererek çocukça gülüyor.

“Fotoğrafçı amcayı kızdırırsan resmini çekmez sonra...”

Yok, bu olmaz, bunu yapmaz, yapamaz. Bu fotoğraf çekilecek. Biliyor bunu. Fahrettin Paşa Amcası’na da bir tane yollanacak. (Fahrettin Paşa, İzmir’i gâvur Yunan’dan kurtaran paşa. Uzaktan yakınları oluyor. Babaannesi, Fahrettin Paşalar’ın köşkünde büyümüşmüş.) Babasının mektubu hazır: “Sayın Fahrettin Paşam, size oğlumun bir fotoğrafını gönderiyorum. Artık büyüdü sayılır. Gelecek yıl okula başlayacak. Bitirsin, sizin himmetinizle onu Kuleli’ye vermek istiyorum. İmanım var, okuyup adam olacak, sizin ve benim yüzümüzü kara çıkarmayacak.”

Fahrettin Paşa’yı bir kez gördü. Hatırlıyor. Çok uzun boylu, çok kalın kaşlı, çok büyük elli bir adam. Üstünden paşa elbisesini hiç çıkarmıyor. (Haki renkli mi, yoksa boz kurşuni mi? Kesinkes şuydu demek mümkün değildi. Ama pantolonun her iki yanından üç parmak eninde kırmızı şeritler iniyordu. Paşa şeritleriydi.) Elini öpmüştü. (Paşa amcanın elini öpeceksin, başına götüreceksin. O sana soracak: “Nasılsın bakalım, küçük?” Sen hemen, “Sağ ol!” diyeceksin.) Paşa konuşkan biri değildi, çocukları da sevmiyordu pek. Elini öptükten sonra bayram hediyesini vermişti: Bir ipek mendil içinde üç parça çikolata, bir gümüş lira. Tek.

Bu kez annesi işe karışıyor. Yanına geliyor, kulağına eğilip: “Fotoğrafçı amca nasıl diyorsa, öyle yap!”

Kendiliğinden öyle yapıyor o da. Hazır ola geçiyor, pantolonunun iki yandaki ayrık çizgileri var ya, onların üzerinde parmaklarını birleştiriyor, rugan papuçların topukları birbirine değiyor. Derin bir soluk alıyor, göğsü şişiyor, omuzlarını kaldırıyor; gözlerini ilerilere, hiç görünmeyen bir yerlere (annesine bakmaksızın) dikiyor.

“Hazır, fotoğrafçı amcası!”

Ama çocuk hınzırlığı yine gözlerinde oturakomuş. Hayır, onu kimse kovamaz ordan. O, o gözlerin malı.

“Dikkat, ben bir, iki, üç diye sayacağım, hiç bozmadan öyle duracaksın! Şimdi, buraya bak, kuş çıkacak, tamam mı?”

O daracık, karanlıkta parlayan, önü camlı, oyuk yerden hangi kuşmuş çıkacak? O kadar küçük kuş, Alireis Mahallesi’nde bile yok. Fenerci Mehmed Ağa’nın ortancası Ziya’nın geçen hafta yumurtadan çıkan, sıçan kılıklı saka yavruları bile sığmaz o oyuğa.

“Hadi bakalım, geçmiş olsun, bitti!”

Soluğunu bırakıyor, gevşiyor. İki yana yapıştırdığı kolları sarkıyor, tutmasa dizlerini aşacak.

“Gel bakalım!”

Fotoğrafçı onu koltukaltlarından kavradığı gibi hoop deyip yere indiriyor.

“Siz öbür tarafa geçin, ben beş dakikada hazır ederim.”

Annesinin her zaman sıcak eli elinde, dükkânın ön tarafına geçiyorlar. Fotoğrafçı içerde kalıp resmin arabını çıkarıyor. Çıkaracağı arabı alacak, baş aşağı çevirecek, sonra birbiri arkasına kaç tane beyazı isteniyorsa o kadar yeniden çekecek.

Babası cıgara yakıyor. Sağ elinin iki parmağı, işaretparmağıyla ortaparmaklarının tırnakları cıgara kınası.

“Güzel oldu mu acaba, rahat durdu mu oğlan?”

“Güzel çocukların resimleri güzel olur elbet,” diyor annesi.

Tek tek resimlerini alacaklar, ardından Namazgâh’taki bayramyerine gidecekler. Babası evden çıkarken öyle dedi: “Uslu durursan, anneni üzmezsen gideriz.”

Babası cıgarasını bitirene kadar fotoğrafçı da birinci resmi ıslak ıslak (bitirmiş) getiriyor. Camın üzerine koyduğu resme dördü birden bakıyorlar.

“Yahu, benim oğlum bu kadar kara mı?” diyor babası. Az biraz şaşırmış.

“Değil,” diyor annesi. “Hiç bile değil.”

Fotoğrafçı gülüyor. O, işini bilir. Başını sallıyor.

“Bana bırakın,” diyor. “Kaç tane lazım size?”

Babası parmak hesabı yapıyor. Bir tane Fahrettin Paşa Amca’sına, bir tane ninesine, bir tane İstanbul’daki halasına (O İstanbul’daki halayı hiç görmedi. İlkyazda gitmişlerdi, ama hala bir böbrek ameliyatı için hastaneye yatmıştı. Çocukları hastaneye almıyorlardı.), bir tane İsmail Dayı’sına. (“Hayır,” diyor annesi. “Annemgile vereceğiz ya, ayrıca İsmail Dayı’sına vermek gerekmez.”)

“Doğru,” diyor babası. “Gerekmez. Ethem Dayılar’a bir tane. Kaç etti?”

Annesi sayılanları aklında tutmuş.

“Dört! Mesaadet Ablalar’a bir tane, beş!”

“Gülsefa Hanımlar’a da vermeli, ayıp olur sonra.”

“Altı,” diyor annesi.

Fotoğrafçı araya giriyor.

“Ben on tane kadar yapayım, artarsa size kalır, saklarsınız, hatıra olur.”

(Evet, fotoğrafçılar biliyor. Her şey bir gün hatıra olacak. Her şey! Konuşmalar, çekilenler, güzel günler, sövgüler, kavgalar, resimler. Geçmişe en çok saygı gösterenler de fotoğrafçılar. Fotoğrafçıların hepsi.)

Babası bir paralar veriyor fotoğrafçıya, makbuz alıyor. İpek karta basılacak resimler. Onun için, pazartesiye hazır olur ancak. Sonra rötuş da yapılacak. Çocuğun yüzündeki araplık kaybedilmeli.

Fotoğrafçıdan çıkıyorlar. Babası bir yanda, annesi bir yanda. Eli, annesinin elinde.

“Bayramyerine gidecek miyiz?”

Babaların çoğu unutkandır. Çocuklara söz verirler, bir türlü hatırlamazlar.

“Bayramyerine mi?” diyor, şaşırmış bakışıyorlar.

Dünyanın en anlayışlı insanları her zaman annelerdir; bilmiyorsanız, öğrenin.

“Sen işine git,” diyor annesi babasına. “Biz, oğlumla gideriz.”

“Sıkılmaz mısın?”

Çocuk olmuş babalara pek sık rastlanmaz, ama anneler, çocuklarıyla çocuktur. Çocuklarla birlikte onlar da ancak büyürler.

Baba çekip gidiyor. (Ne çok giderler bu babalar! Sabahleyin işe giderler, akşamleyin kahveye giderler, haftanın birçok gününde yakın bir arkadaşının çocuğu sünnet olur, oraya giderler. İstanbul’a giderler. “Babanın İstanbul’da bir işi var da, oraya gitti. Haftaya gelecek.” Babaannesi de sevmiyor bu gitmeleri. Baba, eve hep geç geliyor. İçkili. Her şeye kızıyor. Çok konuşuyor. Kavga ediyor annesiyle. Gecenin bir yarısında kalkıyor, bahçeye çıkıyor, hintelması ağacının altına işiyor. Ev, iki katlı. Yatak odası üst katta. Gece gece tahta merdivenleri o kafayla inmek kolay mı? Alt kattan, babaanne seslere uyanıyor: “Halit, sen misin yavrum?” Baba homurtuyla karşılık veriyor. Bir şeyleri deviriyor. Menemen’den alınmış yaz kış durmadan terleyen, suyu çivi gibi buz tutan toprak testiyi kırmıştı bir seferinde. Annesi de koşuyor merdivenlerden apar topar. Baba, tulumbanın yalağına tutunmuş, kalkmıyor bir türlü. Ana-gelin koltuklarından tutup babayı kaldırıyor, eve taşıyorlar. O incecik, ufarak teferek adam, sarhoşken ne kadar ağırmış meğer! İki kadının kolları kopuyor, güçlükle birinci kata, babaannenin odasına kadar getiriyorlar, hazır yatağa yatırıyorlar. Baba, kendinde değil. Mızıl mızıl ağlıyor. Annesine sarılıyor, başını kadının çoktan yumuşamış göğüsleri üstüne bastırıyor. Babaanne saçlarını okşuyor onun. “Ağlama,” diyor. “Hadi ağlama! Ne var da ne ağlıyorsun benim koca oğlum? Sus! Komşularımızı uyandıracaksın!” Komşular uykuda. Yalnız çocukları uyumuyor. Ziya uyumuyor, Kifayet uyumuyor. Şuayyip uyumuyor, Mustafa uyumuyor, ağabeyi Alim uyumuyor. Ertesi günü, mahallede soracaklar: “Baban yine ağladı. Biz duyduk. Annen dövdü mü yoksa onu?” Hayır, yok öyle bir şey! Annesi, babasını dövmedi. Benim annemle babam hiç kavga etmezler. Babam, anneme bir fiske bile vurmaz. Çünkü, benim babam, benim annemi çok sever.)

Bayramyeri hıncahınç insan dolu. Mavi bir balon alı yor annesi, bileğine bağlıyor.

“Dikkat et, uçarsa, sonra karışmam!”

(Bundan daha büyük, belki kafam kadar bir balon almıştı annem bana; Gülsefa Hanımlar’la çarşıya çıkmıştık. Onlar Kemeraltı’ndaki bir tuhafiyeciden alışveriş ederlerken ben kapıda durmuş, bekliyordum; balon birden elimden uçup gidiverdi. Hiç ağlamadım. Sapsarı, ninemin bahçesinde güzün olgunlaşan ekmek ayvalarından daha sarı bir balondu. Üstünde çirkin bir kedi resmi vardı. Uça uça yükseldi, yükseldi, çatıları aştı, kiremitlerin kırmızıyla sarısı birleşti, kırmızılı sarılı bir balon oldu. Caddede koca koca adamlar durmuş, balonuma bakıyorlardı. Biri çatıda kiremit aktaran birilerine bağırdı: “Hey, yakala şu balonu!” Adam, yanından geçen balonu yakalamak istedi; ama balon yakalanmadı ona, kaçtı. Beriki, damın kiremitleri üstünde çıplak ayakla koşturdu, yine tutamadı. Balon göğe erdi sonra. Gökte hiç bulut yoktu, her yer masmaviydi.)

“Şammali* ister misin?”

Yüzer paralık şammali kestirdiler, yağlı kâğıtların arasından tek kırıntısını bile düşürmeden yediler tatlılarını.

Salıncağa annesi binmedi, o bindi yalnız. Başka çocuklar da vardı, salıncakçının oğlu herkese gözkulak olu yordu; babası, aşağıda kolan vurmaktaydı, annelerden de para topluyordu.

“Nereye gidelim şimdi?”

Bayramyerinde dönme dolap da var, fakat ona annesiz bindirmiyorlar çocukları. Çok yükseklere çıkıyor çünkü. Geçen Ramazan bayramında bir çocuk düşmüş de ölmüşmüş. Çocuğun babası dönme dolapçıyı öldürecekmiş az kalmış.

Ketenhelvası almıyorlar. Pamukhelvası da şimdi üstünü başını kirletir. Bahriyeli elbisesini yeni giydi. Gelecek bayrama saklayacaklar daha. İçeri kıvrılan kollarıyla pantolonun paçalarını Mesaadet Hanım yine bir iyilik edip açıverdi mi, işte sana yepyeni bir elbise.

Gülsefa Hanım Teyzeler’in evi bayramyerine yakın. Annesi susamış. Hem kapıdan bir uğrayıp hatır soracak, hem de bir bardak su içip içini kandıracak.

Gülsefa Hanım Teyze’nin gül şerbetini içiyor, soluyor, kapının önüne çıkıyor. Başka konuklar da şöyle geçerken kapıdan bir uğrayıvermişler. Çoğu çocuklu. İçlerinden biri kız. Saçları sıkı sıkıya taranmış, tafta kurdeleyle tepesinde tutturulmuş.

“Senin adın ne?”

“Gül. Sen kaç yaşındasın?”

“Altı. Gelecek yıl okula yazdıracaklar beni.”

“Ben bu yıl gidecektim! Sen daha küçüksün, hem kızsın dediler, almadılar.”

“Arapfırını’ndaki okula mı gidecektin? Benim ağabeyim o okula gidiyor.”

“Biz Topaltı’nda oturuyoruz. Benim ağabeyim de Namık Kemal Okulu’na gidiyor. Beşe geçti bu yıl.”

Beşe geçmiş ağabeyi. Kendi ağabeyinden büyük mü acaba? Olsun, Ziya’nın ağabeyi de beşe geçti, yine de kavgada ağabeyi onu dövüyor.

Gül’ün cepleri karamelalı. İçinden renkli ülke haritaları çıkıyor. Ağızları dolu, haritalara bakıyorlar.

“Burası İspanya, ben biliyorum.”

“Nerden biliyormuşsun?”

“Benim ağabeyim bunlardan topluyor. Birden elliye kadar olunca bir futbol topu alacak. Senin ağabeyinin topu var mı?”

Futbol topu? Hayır, yok. Ağabeyi top oyununu sevmiyor. Onlar Ziya’nın ağabeyi Şuayyip ile birlikte güreş yapıyorlar.

“Biraz daha büyüsün, Altınordu Kulübü’ne girecek. Arap Sait Amca, babama söz verdi, aldıracak.”

“Ben güreşi sevmiyorum.”

“Ben seviyorum!”

Gül’ün elleri karameladan vıcık vıcık. Dişinde çürük varmış, ikide bir çürüğüne kaçınca parmaklarıyla ayıklıyor. Beyaz organze elbisesine de kahverengi bir damla düşürdü.

“Annem beni öldürür şimdi!”

Gözleri doldu. Ne yapacağını bilmeden bir taşa otu ruyor. Ağlamaya başlıyor.

“Annem beni öldürür, annem beni öldürür!”

Kızın ağlaması onu da ağlatacak.

“Yıkarsak çıkar mı?”

Kız omuzlarını kaldırıp indiriyor.

“Gel, gidip çeşmede yıkayalım!”

Koşa koşa karşıki okulun bahçesine giriyorlar. Helaların orda sıra sıra çeşme var.

“Çıkar elbiseni de suya tutalım!”

Kız direniyor. Çıkarırsa, çok ayıp. Annesi ona demiş ki...

İki avucuna doldurduğu suyu karamela lekesinin üstüne döküyor, bahriyeli elbisesinin koluyla siliyor. Leke açılıyor, koyu kahverengilik kayboluyor. Az biraz bir şey varsa da, annesi o kadarına kızmaz herhalde.

“Kızmaz, değil mi?”

“Kızmaz, elimle orasını hep kapatırım.”

Kendi annesinin sesi. Çağırıyor. Gidiyorlar.

“Oynuyor muydunuz? Kim bu cici arkadaşın?”

“Gül,” diyor, tanıştırıyor. “Annem!”

“A, sen Safiye Hanım’ın kızısın, bildim. Maşallah, ne kadar da büyümüşsün. Okula da gidiyor musun?”

Gül gözlerini indiriyor. Başını sallıyor. Üzgün.

“Gitmiyorum. Almıyorlar.”

“Niçin, yaşın ufak diye mi?”

“Hem öyle, hem sen kızsın, dediler.”

Annesi yanağından okşuyor kızın.

“Sen Gülsefa Teyzenler’e dön, biz gidiyoruz,” diyor.

Gül, isteksiz yürüyor. Gözü arkada. Onlar köşeyi dönene kadar arkalarından bakıyor. Elinin biri karamela lekesinin üstünde.

Yapıcıoğlu Yokuşu’nu tırmanıyorlar. Topaltı’ndan bayram topları atılıyor. Beşe kadar sayıyor, sonrasını bırakıyor.

“İki tane beş oldu. Kaç?”

“On!” diyor annesi.

Alireis Mahallesi’nden bütün İzmir ayaklar altında görünür. Geceleri seyri doyumsuzdur. Taraçaya çıkarlar yazın, akşam yemeklerini taraçada yerler. Babası bazı akşamlar içkisini, oracığa annesinin kurduğu sofrada içer. Uzun, sıcak yaz geceleri hiç bitmez. Babaanne yemekten sonra bahçeye, akşamsefalarıyla gramofon çiçeklerine karşı kurulu kerevetine oturur, hiç konuşmadan gecenin seslerini dinler. Beklediği, oğlunun o ağır, kısık, ama dokunaklı sesiyle sevdiği şarkıya başlamasıdır.

Baba, annesini elinden tutup çeker, karşı koydurmadan dizi dibine oturtur. Anne, bir dağ gazeli gibi ayaklarını kavuşturup çöker, başını kocasının dizine dayar. Baba, karısının saçlarını okşaya okşaya şarkısına başlar: “Yalnız bırakıp gitme bu akşam yine erken...”

Ağabeyi, ölgün havagazı fenerlerinin altındaki sokakta akranı çocuklarla “kukanı dik” oynar, gürültüleri bir gelir, bir uzaklaşır.

Evlerinin kapısı önünde babaanne oturuyor. Altındaki bodur tokmak, bol basma entarisinin etekleri altında kayıp.

“Babaanne, babaanne, biz resim çektirdik bugün!”

Babaanne boynuna sarılmış torununu, torunlarının bu en küçüğünü kıvır kıvır saçlarından öpüyor, başının üstünden gelinine bakarak gülümsüyor.

*Şammali: İrmikle yapılan şerbetli bir tatlı türü; şambalı da denir.

KEREM İLE ASLI

Tıp tıp ayak sesleri yaklaştı. Yan sokakların birinden iki gölge çıktı. Sokağın başındaki lambanın altında durdular. Yaşları on, on iki arası iki çocuktu. Biri kız, öbürü oğlan.

Yaz gecesiydi. Hava sıcaktı. Lambanın çevresinde deli pervaneler uçuşuyordu. Yavaş bir esinti uzaklardan karpuz kokularını taşıyordu. Bir yerlerden hanımelilerin iç bayıltan kokuları karışıyordu karpuz kokularına.

El ele tutuşmuşlardı. Soluk soluğaydılar.

Oğlan, büyük bir adammış gibi, “Artık korkma,” dedi kıza. “Ben hep dönüp dönüp arkama baktım, kimse bizi izlemedi.”

“Ama sabahleyin anlayacaklar,” dedi kız. Sesi kırıktı biraz.

“Eh,” dedi oğlan, “madem biz kararımızı verdik...” Durdu, kızın yüzüne baktı. “Verdik, değil mi?”

Kız başını eğdi. Yavaşça, “Verdik, evet!” dedi. “Ama...” Sözünün arkasını getirmedi, bekledi.

“Üşüyor musun yoksa?” diye sordu oğlan. “Hava sıcak! Ben üşümüyorum hiç...”

“Azıcık yoruldum...”

“Uykun geldi mi?”

Kız, azarlanmaya hazır, karşılık verdi:

“Geldi, hem de çok geldi!”

Oğlan göğüs geçirdi. Kızı kendine çevirdi:

“İstersen dönelim. Ne dersin? Dönelim de, döneriz.”

“Seninle geleceğim,” dedi kız. “Söz verdim.”

Oğlan soluğunu koyuverdi. Sevinmişti.

“Ama çok uykum var,” dedi kız. “Çok da yoruldum ben...”

Oğlan bakındı. Sığınacak bir yer aranıyordu. Gördü. Kıza gösterdi.

“Bak, koca bir otobüs! Ne arıyor burda acaba?”

Yaklaştılar, otobüsün çevresini döndüler.

“Bozulmuştur,” dedi kız. “Bırakıp gitmişler işte. Yapayalnız kalmış zavallı!..”

Oğlanın aklına geldi, yüzü sevinçten parlıyordu:

“İçine girip biz de uyuruz sabaha kadar. Kimse rahatsız etmez bizi. Hadi, gel!”

“Kapalı kapıları,” dedi kız.

“Bir yerlerini kurcalar, açarız, sen boş ver!”

Ufacık tefecikti ama cin gibi bir oğlandı. Bir oto tamircisinin yanında çıraktı, her şeye eli eriyordu. Orayı burayı kurcalaya kurcalaya dediğini yaptı, su kapağının altındaki bir düğmeyi buldu. Bastı, ön kapı açıldı.

“Hadi, girelim!”

Girdiler. Oğlan önce sürücü yerine geçip oturdu, direksiyonu sağa sola salladı. Kim bilir, kontak anahtarı olsaydı, açacak, motoru bile çalıştıracaktı.

Kız gerilerde bir koltuğa çöktü. Çok yorulmuştu. Gözlerinden uyku akıyordu. Başını koltuk demirine yasladı. Oğlan kalktı, geldi yanına. Cebinden küçük bir kesekâğıdı çıkardı, uzattı:

“Al, bende çikolata var! Ye bir tane... Senin sevdiklerinden! Gündüz almıştım...”

Kız bir tane aldı, kâğıdından ayırıp ağzına attı çikolatayı. Dilinde yuvarlarken, “Annem çok ağlayacak,” dedi.

“Benimki ağlamaz,” dedi oğlan. “Sevinir bile.”

“Kardeşlerin?”

“Necati ağlar. Beni çok sever o...”

Sustular. Yakınlardan bir yerden bir baykuş “puh puh...” diye öttü. Kızın gözleri büyüdü.

“Neydi o öyle öten?”

“Baykuş,” dedi oğlan umursamazca. “Korktun mu?”

“Biraz,” dedi kız.

Oğlan yanına oturdu. Birbirlerine sokuldular.

“Yarın olur olmaz, hemen bir otobüse atladığımız gibi...” dedi oğlan, anlattı: “Doğru İstanbul’a gideriz. Halam var benim orda. Kasımpaşa’da oturuyor. Evi, denize bakan bir sokakta. Çat kapı, biz geldik hala, bu da benim nişanlım derim. Halam beni sahiden sever, kardeşimin kuzusu, der bana. Ah hoş geldiniz, sefalar getirdiniz, buyrun, buyrun der, bizi buyur eder.”

“Hep halanda mı kalacağız?”

“Yok, ben bir iş bulacağım önce kendime. Raif Ağabey’imin oto sanayi sitesinde tanıdığı bir ustası var, Halil Usta diye. Ona gidip iş isteyeceğim. Çok baba adammış, kimseyi kırmazmış. Bana da iş verecek, göreceksin. İş buldum mu, ötesi kolay zaten. Çalışıp para biriktiririm. Sen de ortaokulu bitirirsin o zamana kadar. Bitirdin mi, birlikte bir ev arar, taşınırız. Ya da halama derim ki; hala, ben de mutfak parası vereyim sana, kira da vereyim, biz burda kalalım, ne dersin, derim. Halam, olur der, kalın yavrularım, der. Bak görürsün, halam nasıl böyle der bize.”

Kız, başını oğlanın omuzuna bırakmış, çoktan uyumuştu.

Sabah oldu, güneş doğdu, kenti uyandırdı. İnsanlar yataklarından kalktılar, ellerini yüzlerini yıkadılar, giyindiler, kahvaltı sofralarının başına geçtiler. Çabuk çabuk yediler, aceleyle evlerinin kapılarından çıktılar, yollara döküldüler.

Rıfkı Usta çekici arabasıyla günün ağarmasından kısa bir süre sonra kopup geldi. Çekili bırakılmış otobüsün kapısını kendi bildiğince açtı, girdi içeri. Kontağı çevirdiğinde gözü aynaya ilişince şaşırdı. Dikiz aynasında gördüğüne de inanamadı. Arka koltukların birinde iki insan başı birbirlerine yaslanmıştı. Yaşlarıyla kimlikleri belli değildi, aynadan pek anlaşılmıyordu.

Birbirlerine sarılmışlar, uyuyorlardı. Kızın saçları yüzünü örtmüştü. Oğlan iri elleriyle avucunun birine kızın ellerini almış, kapamıştı.

Rıfkı Usta öksürdü, gırtlağını temizledi. Oğlan sese hemen gözlerini açtı, toparlandı.

“Günaydın, delikanlı!” dedi Rıfkı Usta. “Güzel uyudunuz mu bari?”

“Şey...” dedi oğlan, kızı dürterken karşılık verdi Rıfkı Usta’ya. “Evet, uyuduk, fakat...”

Rıfkı Usta yanlarına çömeldi. Uyanıp şaşkın şaşkın bakarak ağlamaya hazır kızla göz göze geldiler.

“Evden mi kaçtınız siz?”

“Kaçmadık,” dedi oğlan, diklendi. “Fethiye’den geldik, otobüsümüz bozuldu. İstanbul’a gideceğiz. Otel paramız olmadığından biz de...”

“Yalan!” dedi Rıfkı Usta. Kıza baktı yeniden. “Yalan değil mi kızım, onun dedikleri?”

Kız karşılık vermedi, ağlamaya başladı. Oğlan sinirlendi.

“Ağlamasana!” dedi kıza. Neredeyse kendi de ağlayacaktı, çok bozulmuştu.

“Bir polis çağırayım da sizi karakola götürsün,” dedi Rıfkı Usta. “Ordan da evlerinize gidersiniz.”

Doğruldu. Oğlan ceketinin eteğinden çekti, Rıfkı Usta’yı durdurdu.

“Biz...” dedi. Gözleri dolu doluydu, sesi titriyordu. “Biz, evden kaçtık, evet! Ama birbirimizi... seviyoruz, ustam. Dedim ki... tamirci parçasına kız mız vermezler... Buna da dedim. Ben de kaçarım, dedi bana. Benim İstanbul’da halam var. Bizi kabul eder. Geri çevirmez. Kardeşimin kuzusu diye sever beni. Sonra Raif Ağabey’imin ustası Halil Usta var, bana iş verir. Para kazanır, kimseye muhtaç etmem onu.”

Rıfkı Usta yüreğinin derinlerinde bir şeylerin gerildiğini duydu. Yüzü seyirdi.

“Evlat,” dedi yumuşacık, “evlat, biraz zamansız bu. Başın derde girer. Sonra çok pişman olursun. Çocuk yaşında perişan ederler seni. Gel, bu Rıfkı Usta’nı dinle sen; bak, ben de ustayım. Şimdi gidelim birlikte karakola, ordan yine birlikte evlerinize gideriz. Ben anlatırım ailelerinize. Güzel bir yalan anlatırım, kurtulursunuz. Ne dersin?”

Elini oğlanın omuzuna koydu, sıktı. Bekledi. Oğlan başını kaldırmadı, ağlıyordu çünkü.

Yavaşça, “Gidelim, peki usta!” dedi.

VE BÜYÜKANNE
AŞK YOKKEN ÖLÜR

“Annem ne zaman eve dönecek, baba?”

“Belki bugün, belki yarın.”

“O kadar çok mu hasta?”

“Değil.”

“Niye hemen dönmüyor?”

Baban susuyor.

“Bir kardeşin olsun, ister miydin?”

“Benim mi?”

Yine çömelmiş, yine boyu boyuna. Yüzü sana dönük. Gözlerinin içine bakıyor.

“İster miydin?”

“Kız mı ama?”

“Orasını pek bilmiyorum şimdi. Ama kız da olabilir.”

“Oğlan olursa, evet!”

“Kız olursa?”

“Oğlan olsun!”

Baban köşesine geçip oturuyor. Cıgarasını yakıyor. Filtreli ağızlığına geçirip ağır ağır içiyor. Gece. Radyo kapalı. Perdeler çekili. Sokaktan kimseler geçmiyor. Saat kaç? Belli değil.

“Sen yatsan...”

“Sen de yatacak mısın?”

“Benim uykum yok pek.”

Gözlerinden uyku akıyor. Baban kalkıyor, yanına geliyor, oturuyor. Kolunun biriyle sarıyor seni, kendine çekiyor. Babası yanında olunca insanın, hiçbir şeyden korkmaz. Gecenin bu vaktinde bile mezarlıktan babasıyla geçse korkmaz hiç.

Büyükannesini hatırlıyor.

“Büyükanne, hadi bir masal anlatsana. Ama o ver elini çekerek, ben sana küserek ’li sıçan masalını...”

Sıçanın biri bir sümüklüböceğe âşık olmuş. Evlenmişler. Günlerden bir gün ikisi birden yolda giderlerken sıçan bir çukura düşmüş, bir türlü hoplayıp zıplayıp çıkamamış çukurdan. Küsmüş bahtına. Karısı sümüklüböcek, durmadan yalvarırmış: “Ver elini çekerek, ben sana küserek...”

“Kerim, rahat bırak büyükanneni!”

Portakal. Demek, mevsim kışmış. Büyükannesinin yatağında, bir portakal dilimini kadının ağzına tıkıştırmaya çalışıyor.

“Ye büyükanne, ye!”

Portakal dilimi kadının sıkılı dişlerinden geçemiyor, eziliyor, suları ağzının buruşuk kenarlarından iki yanına, çenesininin altından boynuna doğru sızıyor. Yastığın yüzünde hemencecik sarı bir leke beliriyor.

“Kerim!”

“Efendim, anne!”

Annesi, koltukaltlarından kavrayıp yavaşça yataktan alıyor onu. Gözleri açılmış, büyümüş.

“Koş, Makbule Teyze’ne git, çabuk! Hemen gelsin!”

Bir türlü ne olup bittiğini anlayamıyor. Evi, Makbule Teyze’nin ardından mahallenin bütün kadınları doldurup doldurup boşaltıyor. Saygılı, ürkek bir telaş. Babası geliyor. Bitkin. Yüzü sapsarı. Durmadan içini çekiyor. Kimse onunla ilgilenmiyor artık. Bir ara Makbule Teyze hatırlayıp eline bir parça ekmekle peynir tutuşturuyor, sokağa çıkarıyor.

“Büyükannen öldü mü?”

Peynir ekmek susatmış. Çeşmeden su içiyor.

“Bilmiyorum.”

“Ölmüş. Annem söyledi.”

Yine eve dönüyor. Kalabalığı yarıyor, aralardan geçiyor, büyükannesinin odasına giriyor. Büyükanne hâlâ duvar dibindeki karyolasında yatıyor. Eskisi gibi. Uyuyor gibi hep. Yalnız çenesini sıkı sıkıya bir tülbentle bağlamışlar.

Yanına gidip sarsıyor.

“Büyükanne, büyükanne!”

GERİYE DÖNÜŞ’LÜ HİKÂYE

Aynadaki kendine baktın ve saçlarını gördün; sanki ilk görüşündü, sanki daha önce kömür karası değillerdi, kudretten beyazdılar. Çok beyaz, grisi bile olmayan bir beyazdılar. Yıllar geçmişti; babalarla birlikte anneler de yaşlanıyordu, çocuklar kocaman olmuşlardı çünkü.

Ben bir vakitler incecik, zayıf, alımlı bir genç kızdım. Bir kıyı kentinde yaşıyordum. O korkulu savaş yıllarında çocuktum henüz.

Arada bir, bir düşmüş gibi hatırlıyorum. Sığınak kazıyo ruz; Osman Ağabey’im, Ali Ağabey’im, İlhan Ablam, Nevin ve ben. Sevin henüz yok belki, belki var da kundakta; bahçeye kurulu iki ipli salıncağında uyuyor. Bütün Fabrikalar Caddesi oturanları durmadan bahçelerine ya da evlerine en yakın arsaya sığınak kazıyor. Erkekler kazıyor, kadınlar Vita* kutularına doldurdukları onca kazılmış toprağı götürebildikleri kadar uzağa taşıyorlar. Çocuklar için yeni oyun tepeleri oluşuyor.

Ekmek karne ile. Şeker yok, sabahları çekirdeksiz üzümle çay içiyoruz.

Karartma gecelerini de hatırlıyorum.

Sonra her şey gibi bütün bunlar da gelip geçmişti. Baharla birlikte avlumuzda hanımelleri çiçek açmıştı; okullar tatil olunca evcek yaylaya göçmüştük. İlk yağmurlarla kente döndük, okullar açılmıştı, beklenmedik bir sabah Toroslar’ın doruklarına karların düştüğünü görmüştük.

Bana dedin ki; biz yedi kardeşiz ve ben dördüncüyüm. Öbür kardeşlerinin üçü erkek, üçü de kızmış.

Bana dedin ki; gelenekmiş ailenizde, evden gelin olup ilk giden, en büyük kız İlhan Ablan olmuşmuş. Bir trenciye varmış; o da onu almış, İstanbul’a götürmüş.

Uzun süre onun yokluğuna alışamamıştık; ne ben, ne kardeşlerim, ne de babamla annem.

*Vita: Türkiye’deki ilk bitkisel yağ markası. Sarı teneke kutuları bir zamanlar özellikle çiçek saksısı olarak kullanıldı; bu imge zamanla popüler kültür nesnesine dönüştü.

ELİM ELİM İBRİŞİM,
ELDE VAR BİR KUŞUM

“Hangi elinmiş o kuş olan?”

İçimdeki o çocuk yardım etmeseydi, ellerim ortalıkta kalakalacaktı. Hemen arkama sakladım ikisini de, göstermedim.

Hınzırca sordu:

“İbrişim elin mi?”

Başımı salladım.

“Avucunda sıkı sıkıya kuş sakladığın elin mi yoksa?”

Ah, o sonsuz ağustos günleri.

Genleşerek uzamış demiryolu.

Ağaçlarda çınçın böceklerinin uğuldayan sesleri önce gözleri bağlı atların yorgun argın döndürdükleri bostan kuyularından, sonra en diplerinden incecik yarılıp çatlayan bardacıkların* iç bayıltıcı sütlü kokusundan, sapanla vurulmuş minicik serçeleri sıcak sıcak yolmaktan, gökyüzünün maviliğinden, domateslerin ham yeşilinden, ateş yakmaktan, çalı çırpı toplamaktan, göz göze koru tutmaktan yorulmuş ellerim.

Ama hangisi yorulmuş elim o ellerimden, kim söyleyecek bana, peki?

“Çok zaman oldu, sağ elimi sol elimle, sol elimi sağ elimle karıştırıyorum.”

“Ne tuhaf,” dedi. “Ellerine bakan gözlerimi yadırgıyorsun.”

“Evet, yadırgıyorum,” dedim. “Bana hiç böyle bakmamıştın. Ellerime de.”

Onun gözleri kahverengidir.

“Ben gözlerimin rengini annemden almışım, öyle derlerdi.”

“Ama annenin albümlerdeki bütün fotoğraflarında gözleri siyahtı.”

Tartışmadık.

Ben sustum.

Elimi elime aldım, çevirip içine baktım. Uzunlu kısalı kimi çizgiler. Yol yol ve derin.

Denizin kıyısındayız. Güneşin batışını bekliyoruz. Her şey aheste ve ağırdan.

İnsanlar da çok ağırdan yürüyordu. Havadaki sesleri boğuk ve ağırdı. Çocuklar da kendi aralarında ağırdan ve yavaş konuşuyorlardı.

Yanımızdan geçen genç kızların koltukaltlarından, ağırlığını yaz düşlerinin kısacık (ve topu topu bir gecelik) solgun hafifliğinden almış deodorant kokuları geliyordu.

Gözleri hâlâ çok güzeldi. Kaşlarına cımbız vurmadığına yemin ederim. Dişleri çocuk beyazı, yamaları mor çalığı ve kirliydi.

Ben daha hayır demeden dizleri üzerine çökerek elimi eline almış, tersyüz etmiş, başı yerde, konuşuyordu.

Çok uzun bir yaşam beni bekliyormuş. Kısmetim ön celeri kapalıymış, fakat şimdi (üç vadede) açılacakmış. Sonsuz bir kısmet. Ne istersem yapabilirmişim. Dünyayı gezmeye bile çıkabilirmişim.

İşte, beni dünyayı bir başından öbürüne dolaşmaya çıkaracak çizgim, şu çizgim.

Görüyor muyum?

Görüyorum.

Ama, bilmeliymişim: Yanımda çok güzel bir bayan da olacakmış. Ben onu o kadar çok seviyormuşum ki...

O çizgi, benim aşk çizgimmiş.

Uzun fakat yer yer kırılmış bir çizgi. Kesik, yarım eğrili sürüp giden bir çizgi.

Görüyor muyum?

Görüyorum.

Güneş ağır ağır (o bile) küçük bir adanın kıraç tepeleri arasında geri çekiliyor.

Esinti duruyor ve deniz susuyor.

Yarı gölgeler, yarı sinik ışıklar altında o kıraç tepelerde bir keçi sürüsü (sanki) denize doğru iniyor.

Çan seslerini duyuyoruz.

“Sen beni dinlemiyorsun.”

“Evet, dinliyorum, ne demiştin?”

“Bir kötü haber geliyor. Bak nereden, işte bu çizgiden, tamam mı? İki kademede geliyor sana. Belki bir gazete haberiyle, belki bir telefonla. Üzüleceksin.”

“Üzülecek miyim? Niçin?”

Öbür elimi de çevirdi. İkisini birden bileklerimden kavrayarak tuttu.

“Çünkü,” dedi, “bir elin kısmetini öbür el açık tutmaz. Birindeki günah, öbüründe sevaptır. Bu gece eve dönerken ilk göreceğin fakire bir sadaka ver. Önce sevaba gir, sonra günahını işlersin.”

Avuçlarımı birbirine kapattı, sıktı.

“Bir milyon** ver şimdi,” dedi.

Parayı verdim.

Ben solağım, biliyor muydunuz?

Sol elimi ibrişimledim, sağ elimdeki kuşu göğe salıverdim.

*Bardacık: Küçük bir tür incir.

**Günümüzde 1 lira.